\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}



\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/2nd-tex/images/}}
\author{Devoir - 2 } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}


\chapter{Problèmes du premier degré}
\vspace{-0.5cm}
\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice autorisée;
\item A rendre sur feuille;
\item Faire des phrases réponses.
\item Dans le cas où vous bloquez sur un problème, possibilité de demander l'équation (perte de points).
\item Toute trace de recherche sera valorisée (par exemple définir une inconnue).
\end{itemize}

}
\end{center}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\vspace{0.5cm}

\exo{} Soit un rectangle dont le périmètre mesure \SI{1200}{\meter}. La longueur mesure le double de la largeur.\\
On appelle $L$ la longueur et $l$ la largeur de ce rectangle.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Faire} un schéma légendé. \COMP{1}
\item \textbf{Déterminer} les dimensions (longueur et largeur) de ce rectangle en expliquant votre démarche. \COMP{3} \COMP{4} \COMP{5}
\end{enumerate}
\begin{correction}
Le périmètre vaut $2L+2l=1200$ et $L=2l$ on a donc $4l +2l = 1200$ ce qui donne $l=\SI{200}{\meter}$ et donc $L=\SI{400}{\meter}$\\
Vérification : $400\times 2 + 200 \times 2 = 1200$
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.2cm}

\exo{}
On souhaite partager un héritage de $60 000$\euro{} de telle sorte que le second ait $5 000$\euro{} de plus que le premier et le troisième $1 000$\euro{} de moins que le second.\\
\textbf{Calculer} la part de chacun en détaillant la démarche. \COMP{2} \COMP{3} \COMP{4}
\begin{correction}
Soit $x$ la part du premier. Le second a $x+5000$ et l'autre $x+4000$ donc : $$x+x+5000+x+4000=60000$$ $$3x +9000=60000$$ $$3x=51000$$ $$x=17000$$
Le premier a $17 000$\euro{}, le second $22 000$\euro{} et le dernier $21 000$\euro{}.\\
Vérification : $17+22+21=60$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}



\exo{} Un âne (non, ce n'est pas une élève de la classe) porte 15 sacs de farine et \SI{2}{\kilo\gram} de pommes. Un mulet porte 5 sacs de farine et \SI{56}{\kilo\gram} de pommes. Les deux animaux portent la même charge au total.\\
\textbf{Déterminer} la masse d'un sac de farine en détaillant. \COMP{2} \COMP{3} \COMP{4}

\begin{correction} Soit x la masse d'un sac de farine alors on a $15x + 2 = 5x + 56$ ce qui donne $10x = 54$ et donc $x=\SI{5.4}{\kilo\gram}$\\
Vérification : $5.4\times 15 + 2 = 83$ et $5.4\times 5 + 56 = 83$
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.2cm}

%\exo{} Deux classes ont fait un devoir et les notes sont rentrées ci-dessous :
%\begin{table}[h]
%\begin{center}
%  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%  \hline
%   \textbf{Classe A} & 8 & 14.5 & 12 & 6.5 & 11 & 5 &9.5 & 13.5& 16 & 7.5 & 14.5 & 7   \\
%  \hline
%  \textbf{Classe B} & 4 & 8 & 8 & 5.5 & 7.5 & 12.5 & 9 & 7.5 & 13 & 6 & 11 &  \\
%	\hline
%  \end{tabular}% <------ Don't forget this %
%  \end{center}
%\end{table}
%
%\begin{enumerate}
%\item Calculer la moyenne de la classe A
%\item A l'aide de la calculatrice, déterminer la médiane et les quartiles pour chaque classe.
%\item Donner la note min et la note max pour chaque classe
%\item Construire la boite à moustache représentant chaque classe sur le même dessin.
%\item Justifier l'affirmation : la classe B a raté son devoir par rapport à la classe A. On donnera au moins deux arguments en utilisant les indicateurs statistiques.
%\end{enumerate}
%\begin{correction}
%Calcul de la moyenne : \\
%
%$\bar{x} = \dfrac{8+14.5+12+6.5+11+5+9.5+13.5+16+7.5+14.5+7}{12} = 10.42$
%\begin{center}
%Indicateurs :
%\includegraphics[scale=0.25]{statsdevoir21}
%\end{center}
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.25]{statsdevoir21boite}
%\end{center}
%Arguments : le max, la zone de la boite 2, le min, les 75\% en dessous de la médiane de l'autre
%
%
%\end{correction}
%\finexo
\exo{} Un triangle isocèle est tel que son périmètre est égal à \SI{84}{\centi\meter}. Les côtés identiques mesurent le triple de la base. \\
 \textbf{Déterminer} la longueur des côtés en détaillant. On pourra faire un schéma. \COMP{1} \COMP{2} \COMP{3} \COMP{4}

\begin{correction}
Soit $x$ la base. L'équation est : $x + 3x + 3x =84$. Ou encore $7x=84$ ce qui donne  $x=12$. La base mesure donc 12, les autres 36 chacun. Vérification : $36+36+12=84$.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} \MiniPostIt*[cyan]{BONUS - NE FAIRE QUE SI TEMPS } Dans ma tirelire je possède 150 pièces pour un montant de 105.5\euro{}. Il n'y a que des pièces de 1\euro{} ou de 50 centimes. \textbf{Donner} le nombre de pièce de chaque type.
\begin{correction}
On pose $x$ le nombre de pièces de de un euro. On a donc $(150-x)$ pièces de 50 centimes. Ce qui se traduit par l'équation $$x+0.5(150-x)=105.5$$


$$x + 75 -0.5x = 105.5$$
$$0.5x = 30.5 $$
$$x=61$$

Il y a donc 61 pièces de 1\euro{} et 89 pièces de 50 centimes. \\
Vérification : $61 + 89 = 150$ et $61 + 0.5 \times 89 = 105.5$

\end{correction}
\finexo

\newpage

\begin{LARGE}
\begin{center}
Équations à donner en cas de besoin
\end{center}

\vspace{2cm}


\cadre{Problème 1 : $4l +2l=1200$}
\vspace{2cm}

\cadre{Problème 2 : $x+x+5000+x+4000=60000$}
\vspace{2cm}

\cadre{Problème 3 : $15x+2=5x+56$}
\vspace{2cm}

\cadre{Problème 4 : $x+3x+3x=84$}


\end{LARGE}
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}



\end{document}